---
title: Computer Systems读书笔记（1）
category: reading
tags:
  - book
  - reading
  - computer
date: 2016-09-19 15:24:54
---
## 打卡日期
2016-09-19，以下内容为`Computer Systems`的读书笔记之第`1`篇。

## 书籍链接
附上书籍链接：[Computer Systems](https://book.douban.com/subject/3023631/)

## 书籍章节
第1.3、1.4章，6页-10页

## 读书笔记

### 理解编译系统的工作方式是很有用的
#### 帮助优化代码
#### 帮助理解链接时错误（link-time errors）
#### 避免安全漏洞

### 计算机硬件构造

缩写 | 全拼 | 中文
--- | --- | ----
CPU | Central Processing Unit | 中央处理器
ALU | Arithmetic/Logic Unit | 算术逻辑单元
PC  | Program Counter | 程序计数器
USB | Universal Serial Bus | 通用串行总线

### 总线
总线是电子计算机系统内部电子管道的集合，在各个组件之间传递数据，`字`是指固定大小的`字节`块，通常由4个（或8个）`字节`组成，我们假设一个`字`由4个`字节`组成，总线每次只传输一个`字`

### 输入输出设备（I/O Devices）
输入设备是用户向计算机系统输入信息的设备，如鼠标、键盘等，输出设备是计算机向用户展示信息的设备，如显示器，还有用来持久化存储设备，如硬盘。
输入输出设备使用`控制器`或者`适配器`连接`I/O`总线。`控制器`是位于设备本身或者`主办`上的芯片组，`适配器`是插在主板插槽上的。

### 内存
内存是计算机运行时存储程序和数据的地方，由动态随机存取存储器（dynamic random access memory,DRAM）组成。

### 处理器
处理器解释（执行）内存中的程序，它的核心是大小为一个`字`的存储设备（`寄存器`），叫做`程序计数器`。程序计数器指向内存中的一条指令。处理器读取程序计数器指向的命令，解释这条命令，根据`指令集架构`（instruction set architecture）做出相应的操作。下面描述了一个非常简单的指令集架构：
* Load：将一个`字节`或者`字`从`内存`复制到`寄存器`，并覆盖之前的内容
* Store：将一个`字节`或者`字`从`寄存器`复制到`内存`，并覆盖之前的内容
* Operate：将两个`寄存器`的内容复制到`算术逻辑单元`（ALU），然后将计算结果复制到另一个`寄存器`，并覆盖之前的内容
* Jump：将一条命令的内容复制到`程序计数器`（PC），并覆盖之前的内容

现代计算机一般都包括了比这个更复杂的指令集架构。